%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2016 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=2.1cm]{geometry}

\setlength{\parindent}{0pt}

\title{Fonctions\\Sujet D}
\date{21/11/2016}
\classe{1\up{e}S}
\dsnum{DS \no2}

\pagestyle{empty}
\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Restitution organisée des connaissances --- 6 points]
  Démontrer, aux choix, l'une des propriétés suivantes.
  \begin{itemize}
    \item La fonction racine carrée est strictement croissante sur $\left[ 0; +\infty \right[$.
      \item La courbe de la fonction $x\mapsto x$ est en dessous de celle de la fonction racine carrée sur $\left[ 0;1 \right]$, et au dessus sur $\left[ 1;+\infty \right[$.
      \item La courbe de la fonction $x\mapsto x$ est au dessus de celle de la fonction carrée sur $\left[ 0;1 \right]$, et en dessous sur $\left[ 1;+\infty \right[$.
  \end{itemize}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Colinéarité ; Valeur absolue --- 4 points]~
  \begin{enumerate}
    \item On se place dans un repère quelconque.  Pour un certain nombre réel $x$, on considère les deux vecteurs $\vecteur{u}\coord{3x}{7}$ et $\vecteur{v}\coord{x}{3}$. Pour quelles valeurs de $x$ les vecteurs $\vecteur{u}$ et $\vecteur{v}$ sont-ils colinéaires ?
    \item Déterminer une valeur approchée au centième de : \[\abs{\pi}+\abs{-\pi}\]
    \item Déterminer un nombre $a$ tel que : \[\abs{a}=0\]
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}[Distance entre deux courbes --- 10 points]
  On considère les courbes $\mathcal{C}_f$ et $\mathcal{C}_g$ des fonctions $f$ et $g$ définies sur $\mathbb{R}$ par
  $f(x)=\frac{2x-1}{2x^2+2}$
  et
  $g(x)=\frac{x-2}{x^2+1}$
  .

    \begin{enumerate}
      \item \emph{Position relative}
        \begin{enumerate}
          \item Montrer que pour tout $x\in\mathbb{R}$, on a : \[f(x)-g(x)=\frac{3}{2x^2+2}\]
          \item Montrer que pour tout $x\in\mathbb{R}$, on a : \[f(x)-g(x)>0\]
          \item En déduire la position relative des courbes $f$ et $g$ sur $\mathbb{R}$.
        \end{enumerate}
      \item Dans cette question, on se demande quelle est l'abscisse $x$ telle que les points des courbes de $f$ et $g$ d'abscisses $x$ sont les plus éloignés l'un de l'autre.
  La situation est illustrée ci-dessous.
  \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[very thick, scale=1.1]
        \draw (0, 0) node[below left]{$\mathcal{O}$};
        \draw[-latex] (-4,0) -- (4,0);
        \draw[-latex] (0,-2.2) -- (0,.5);
        \coordinate (F) at (-1, {(2*-1-1)/(2*-1*-1+2)});
        \coordinate (G) at (-1, {(-1-2)/(-1*-1+1)});
        \draw[latex-latex] (F) -- (G) node[midway, right]{$d(x)$};
        \draw[dashed] (-1, 0) node[above]{$x$} -- (F);
        \draw[samples=100, domain=-4:4,smooth,blue] plot ({\x},{(\x-2)/(\x*\x+1)});
        \draw[samples=100, domain=-4:4,smooth,blue] plot ({\x},{(2*\x-1)/(2*\x*\x+2)});
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
    Pour une abscisse $x$, on appelle $d(x)$ la distance verticale entre les deux courbes. On admet que \[d(x)=f(x)-g(x)=\frac{3}{2x^2+2}\]
    \begin{enumerate}
      \item Dans un même tableau de variations, déterminer les variations des fonctions $x\mapsto 2x^2+2$ et $d$.
      \item En déduire le nombre $x$ pour lequel les deux courbes sont les plus éloignées l'une de l'autre. Quelle est alors la distance entre les deux courbes ?
    \end{enumerate}
    \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
